idealsum simp_all

Ideal/IdealSum.lean
@@ -17,9 +17,10 @@ namespace Ideal
 
 variable {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α]
 
-def ff (s: Finset α): ℕ := Finset.card s - 1
 
---omit [Nonempty α] in
+--本当はグローバルに定義しない方が良い。
+def minusone_card (s: Finset α): ℕ := Finset.card s - 1
+
 lemma contraction_family_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
   (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2) : total_size_of_hyperedges (contraction F x hx ground_ge_two) = (Finset.filter (fun s ↦ ∃ H, F.sets H ∧ x ∈ H ∧ s = H.erase x) (F.ground.erase x).powerset).sum Finset.card :=
   by
@@ -27,7 +28,6 @@ lemma contraction_family_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
     dsimp [contraction]
     rw [Finset.filter_congr_decidable]
 
---omit [Nonempty α] in
 lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
   (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2) :
   total_size_of_hyperedges (contraction F x hx ground_ge_two) =
@@ -35,9 +35,7 @@ lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
   by
     rw [total_size_of_hyperedges]
     let largeset:= Finset.filter (fun s ↦ F.sets s ∧ x ∈ s) F.ground.powerset
-    --have largesethave: largeset = Finset.filter (fun s ↦ F.sets s ∧ x ∈ s) F.ground.powerset := by rfl
     let smallset:= Finset.filter (fun s ↦ ∃ H, F.sets H ∧ x ∈ H ∧ s = H.erase x) (F.ground.erase x).powerset
-    --have smallsethave: smallset = Finset.filter (fun s ↦ ∃ H, F.sets H ∧ x ∈ H ∧ s = H.erase x) (F.ground.erase x).powerset := by rfl
     have sum_eq0 := sum_of_size_eq_degree_plus_contraction_sum F x ground_ge_two
     have sum_eq2 := sumbij F x hx
     simp_all
@@ -48,16 +46,15 @@ lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
     have sum_eq3 : ∑ s ∈ largeset, (s.card - 1) = largeset.sum (λ s => s.card - 1) := by rfl
     rw [←sum_eq3]
 
-    have f_eq : ∀ s ∈ largeset, ff s = Finset.card s - 1 := by
+    have f_eq : ∀ s ∈ largeset, minusone_card s = Finset.card s - 1 := by
         intros s _
-        simp only [ff]
+        simp only [minusone_card]
 
-    have sum_eq3: largeset.sum (λ s => s.card - 1) = largeset.sum ff := by rfl
-    have sum_eq5: largeset.sum (ff) + largeset.card = largeset.sum (λ s => ff s + 1) := by
+    have sum_eq3: largeset.sum (λ s => s.card - 1) = largeset.sum minusone_card := by rfl
+    have sum_eq5: largeset.sum (minusone_card) + largeset.card = largeset.sum (λ s => minusone_card s + 1) := by
       rw [Finset.sum_add_distrib]
       rw [Finset.sum_const]
-      simp_all only [ge_iff_le, Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.one_le_card, and_imp, Pi.sub_apply,
-        Pi.one_apply, smul_eq_mul, mul_one, smallset, largeset]
+      simp_all only [and_imp, smul_eq_mul, mul_one]
 
     let contset := (Finset.filter (contraction F x hx ground_ge_two).sets (contraction F x hx ground_ge_two).ground.powerset)
     have contsethave: contset = (Finset.filter (contraction F x hx ground_ge_two).sets (contraction F x hx ground_ge_two).ground.powerset) := by rfl
@@ -72,10 +69,8 @@ lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
     rw [substitute2] at sum_eq0
     have substitute4: (Finset.filter (fun s ↦ ∃ H, F.sets H ∧ x ∈ H ∧ s = H.erase x) (F.ground.erase x).powerset).card  = smallset.card := by rfl
     rw [substitute4] at sum_eq0
-    --#check sum_eq0 --smallset.sum Finset.card + smallset.card = degree F x + smallset.sum Finset.card
 
-    let sumbijlocal := sumbij F x hx
-    -- let domain00 := Finset.filter (fun s ↦ F.sets s ∧ x ∈ s) F.ground.powerset;
+    --let sumbijlocal := sumbij F x hx
     have sumbijihave :largeset.sum Finset.card = smallset.sum Finset.card + smallset.card := sumbij F x hx
 
     let contsizelocal := contraction_family_size F x hx ground_ge_two
@@ -86,12 +81,13 @@ lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
     --goal  smallset.sum Finset.card = largeset.sum ff
     --sumbijhave: largeset.sum Finset.card = smallset.sum Finset.card + smallset.card
     --goalは、sumbijhaveを移項したもの。よって、あとは、largeset.sum Finset.card 　>=  smallset.cardがわかればよい。
+    clear substitute1 substitute2 substitute3 substitute4 sum_eq0 sum_eq2 sum_eq3 sum_eq4 contsizelocal contset contsethave 
+    -- sum_eq5 sumbijihaveは使用中
 
     have positive: ∀ s ∈ largeset, s.card ≥ 1 := by
       intros s hs
       simp only [Finset.mem_filter] at hs
-      rename_i inst _ _ _
-      simp_all only [ge_iff_le, Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.one_le_card, smallset, largeset]
+      simp_all only [ Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.one_le_card,  largeset]--
       obtain ⟨_, right⟩ := hs
       obtain ⟨_, right⟩ := right
       exact ⟨x, right⟩
@@ -105,9 +101,7 @@ lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
         largeset.sum Finset.card = largeset.sum (λ s=> s.card) := by simp
         _ >= largeset.sum (λ s => 1) := Finset.sum_le_sum largesum_ge_1
         _ = largeset.card * 1 := by
-          --rename_i inst inst_1 _ inst_3 _
-          simp_all only [Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, ge_iff_le, and_self, and_imp, implies_true,
-            Finset.one_le_card, Finset.sum_const, smul_eq_mul, mul_one, smallset, sumbijlocal, largeset, contset]
+          simp_all only [Finset.sum_const, smul_eq_mul]
         _ = largeset.card := by simp
 
     have largecard_eq_smallcard: largeset.card = smallset.card := by
@@ -129,23 +123,19 @@ lemma contraction_total_size (F : SetFamily α) [DecidablePred F.sets] (x : α)
     rw [←calc0]
     rw [←largecard_eq_smallcard]
 
-    have sum_subst: largeset.sum (λ s => ff s + 1) = largeset.sum Finset.card := by
-      dsimp [ff]
+    have sum_subst: largeset.sum (λ s => minusone_card s + 1) = largeset.sum Finset.card := by
+      dsimp [minusone_card]
       apply Finset.sum_congr rfl
       intro s hs
       -- s.card - 1 + 1 = s.card を示す
       rw [Nat.sub_add_cancel (positive s hs)]
 
     rw [sum_subst] at sum_eq5
-    -- sum_eq5: largeset.sum ff + largeset.card = largeset.sum Finset.card
     -- goal largeset.sum Finset.card - largeset.card = largeset.sum ff
     rw [←sum_eq5]
     --goal largeset.sum ff + largeset.card - largeset.card = largeset.sum ff
     rw [Nat.add_sub_cancel]
 
-
-
---omit [Nonempty α] in
 lemma filter_sum_eq (F : SetFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) [DecidablePred F.sets] :
   (Finset.filter (λ s => F.sets s ∧ x ∉ s) F.ground.powerset).sum Finset.card =
   (Finset.filter (λ s => F.sets s ∧ x ∉ s) (F.ground.erase x).powerset).sum Finset.card :=
@@ -178,10 +168,12 @@ by
 
   simp_all only [Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset]
 
-----idealdeletionじゃなくて、deletionで等式を証明して、そこから(hx_hyperedge : F.sets (F.ground \ {x}))かどうかで分岐するのが良いかもしれない。
+--idealdeletionでなくdeletionなので、まだ、ground-vで場合分けされてない。
+----idealdeletionじゃなくて、deletionで等式を証明して、そこから(hx_hyperedge : F.sets (F.ground \ {x}))かどうかで分岐している。
 ---F.sets (F.ground \ {x}))が成り立つかどうかでidealdeletionとdeletionの関係を書く。
---ground-vがhyepredgeである場合とない場合の共通の部分の言明。この方法がいいのかわからない。
-theorem hyperedge_totalsize_deletion_contraction{α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α]
+--ground-vがhyepredgeである場合とない場合の共通の部分の言明。
+--持つ場合がhaveで持たない場合がnone。ただし、haveの場合にこの補題が使われてない。
+lemma hyperedge_totalsize_deletion_contraction{α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α]
   (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2)
   [DecidablePred F.sets] (singleton_have :F.sets {x}) :
   ((total_size_of_hyperedges F.toSetFamily):ℤ) =
@@ -234,7 +226,8 @@ by
             total_size_of_hyperedges (contraction F.toSetFamily x hx ground_ge_two) + degree F.toSetFamily x := by
               ring
 
---後ろのtheorem hyperedge_average_haveで使われている。
+--ground-vを持つ場合。
+--後ろのtheorem hyperedge_average_haveで使われている。ground-vを持つ場合。
 theorem hyperedge_totalsize_deletion_contraction_have {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α]
   (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2)
   [DecidablePred F.sets] (hx_hyperedge : F.sets (F.ground \ {x})) :
@@ -270,7 +263,7 @@ theorem hyperedge_totalsize_deletion_contraction_have {α : Type} [DecidableEq �
       rw [deletion]
       simp_all
       ext x_1 : 2
-      simp_all only [or_iff_left_iff_imp, Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true, not_false_eq_true]
+      simp_all only [or_iff_left_iff_imp, Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true, not_false_eq_true]--
       intro a
       subst a
       convert hx_hyperedge
@@ -306,7 +299,7 @@ theorem hyperedge_totalsize_deletion_contraction_have {α : Type} [DecidableEq �
             total_size_of_hyperedges (contraction F.toSetFamily x hx ground_ge_two) +(degree F.toSetFamily x):= by
               ring
 
-
+--結果を使いやすいようにintに変換。最初からintでもよかったかも。
 theorem hyperedge_totalsize_deletion_contraction_have_z {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α]
   (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2)
   [DecidablePred F.sets] (hx_hyperedge : F.sets (F.ground \ {x})) :
@@ -335,7 +328,7 @@ theorem filter_powerset_sum {A : Finset α} (h : x ∈ A):
     exact Finset.card_erase_of_mem h
 -/
 
---後ろで使われている。
+--後ろで使われている。basiclemmaかidealsumbasicに移しても良い。
 lemma disjoint_sum_card_eq {α : Type*} [DecidableEq α] {A B : Finset (Finset α)} (h : A ∩ B = ∅) :
   (A ∪ B).sum Finset.card = A.sum Finset.card + B.sum Finset.card :=
 by
@@ -348,7 +341,7 @@ by
   symm
   rw [Finset.sum_union h_disjoint]
 
---後ろのideal_and_deletion_zで使われている。
+--後ろのideal_and_deletion_zで使われている。ground-vを持たない場合。
 lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2) (ground_v_none : ¬ F.sets (F.ground \ {x})) :
   total_size_of_hyperedges (idealdeletion F x hx ground_ge_two).toSetFamily = total_size_of_hyperedges (deletion F.toSetFamily x hx ground_ge_two) + (F.ground.card - 1):=
   by
@@ -373,7 +366,7 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
       simp_all only [Finset.mem_inter, Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset]
       intro h
       obtain ⟨h1, h2⟩ := h
-      simp_all only [and_self, and_true, not_false_eq_true, and_imp, implies_true, not_true_eq_false]
+      simp_all only [not_false_eq_true, not_true_eq_false]
       let state1 := h1.2.1
       rw [←(Finset.sdiff_singleton_eq_erase x (F.ground))] at state1
       contradiction
@@ -398,7 +391,7 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
         | inl h_1 => simp_all only [not_false_eq_true, and_self, true_or]
         |
           inr h_2 =>
-          simp_all only [Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true, not_false_eq_true, or_true]
+          simp_all only [and_true, or_true]
           obtain ⟨left, right⟩ := h_2
           subst right
           simp_all only
@@ -487,9 +480,7 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
 
     have sub10: (Finset.filter (fun s => s = F.ground.erase x) F.ground.powerset).sum Finset.card = (F.ground.card - 1) := by
       rw [sub11]
-      simp_all only [Finset.disjoint_singleton_right, Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.mem_erase, ne_eq,
-        not_true_eq_false, and_true, not_false_eq_true, not_and, implies_true, Finset.card_union_of_disjoint,
-        Finset.card_singleton, Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem]
+      simp_all only [ Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem]
 
     set h_lhs := (Finset.filter (λ s=> F.sets s ∧ x ∉ s ∨ s = F.ground.erase x) F.ground.powerset).sum Finset.card with h_lhs_def
     set h_rhs := (Finset.filter (λ s=> F.sets s ∧ x ∉ s) F.ground.powerset).sum Finset.card + (F.ground.card - 1) with h_rhs_def
@@ -541,10 +532,7 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
           constructor
           intro y
           intro hy
-          simp_all only [Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem, Finset.disjoint_singleton_right,
-            Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true,
-            not_false_eq_true, not_and, implies_true, Finset.card_union_of_disjoint, Finset.card_singleton, h_rhs0,
-            h_rhs, h_lhs1, h_lhs, h_rhs1, h_lhs_e, h_rhs_e, h_rhs0_e]
+          simp_all only [Finset.mem_filter, Finset.mem_erase]
           obtain ⟨_, right⟩ := right
           apply And.intro
           · apply Aesop.BuiltinRules.not_intro
@@ -552,10 +540,7 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
             subst a
             simp_all only
           · exact left hy
-          simp_all only [Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem, Finset.disjoint_singleton_right,
-            Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true,
-            not_false_eq_true, not_and, implies_true, Finset.card_union_of_disjoint, Finset.card_singleton, and_self,
-            h_rhs0, h_rhs, h_lhs1, h_lhs, h_rhs1, h_lhs_e, h_rhs_e, h_rhs0_e]
+          simp_all only [and_true,not_false_eq_true]
           --goal s ⊆ F.ground.erase x ∧ F.sets s ∧ x ∉ s → s ⊆ F.ground ∧ F.sets s ∧ x ∉ s
 
           intro a
@@ -565,9 +550,7 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
             intro hy
             simp_all only [Finset.mem_erase, Finset.mem_sdiff]
             have lem: F.ground.erase x ⊆ F.ground := by
-              simp_all only [Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem, Finset.disjoint_singleton_right,
-                Finset.mem_filter, Finset.mem_powerset, Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true,
-                not_false_eq_true, not_and, Finset.card_singleton, h_rhs, h_rhs0, h_lhs1, h_lhs_e]
+              simp_all only [Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem]
               --obtain ⟨left, right⟩ := right
               intro z hz
               simp_all only [Finset.mem_erase, ne_eq]
@@ -580,11 +563,8 @@ lemma ideal_and_deletion {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFam
         dsimp [h_rhs0, h_rhs0_e]
         rw [←goale1]
       rw [←goal_e0]
-    simp_all only [Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem, Finset.disjoint_singleton_right, Finset.mem_filter,
-      Finset.mem_powerset, Finset.mem_erase, ne_eq, not_true_eq_false, and_true, not_false_eq_true, not_and,
-      implies_true, Finset.card_union_of_disjoint, Finset.card_singleton, add_left_inj, h_rhs0, h_rhs, h_lhs1, h_lhs,
-      h_rhs1, h_lhs_e, h_rhs_e, h_rhs0_e]
-    convert goal_e
+    simp_all only [Finset.sum_singleton, Finset.card_erase_of_mem]
+    convert goal_e --exact goal_eではうまくいかない。
 
 --整数版。後ろで使われている。
 lemma ideal_and_deletion_z {α : Type} [DecidableEq α] [Fintype α] (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2) (ground_v_none : ¬ F.sets (F.ground \ {x})) :
@@ -618,7 +598,6 @@ theorem hyperedge_totalsize_deletion_contraction_none {α : Type} [DecidableEq �
             (total_size_of_hyperedges (contraction_ideal_family F x singleton_have ground_ge_two).toSetFamily:ℤ) + ((degree F.toSetFamily x):ℤ) := by
               simp_all only [ideal_and_deletion_z F x hx ground_ge_two ground_v_none]
 
---omit [Nonempty α] in
 lemma conv_deletion (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2) :
    normalized_degree_sum (idealdeletion F x hx ground_ge_two).toSetFamily =2*total_size_of_hyperedges (idealdeletion F x hx ground_ge_two).toSetFamily  - (idealdeletion F x hx ground_ge_two).toSetFamily.ground.card*number_of_hyperedges (idealdeletion F x hx ground_ge_two).toSetFamily :=
   by
@@ -626,7 +605,6 @@ lemma conv_deletion (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_
     simp_all
     ring_nf
 
---omit [Nonempty α] in
 lemma conv_contraction (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2) :
    normalized_degree_sum (contraction F.toSetFamily x hx ground_ge_two) =2*total_size_of_hyperedges (contraction F.toSetFamily x hx ground_ge_two)  - (contraction F.toSetFamily x hx ground_ge_two).ground.card*number_of_hyperedges (contraction F.toSetFamily x hx ground_ge_two) :=
   by
@@ -634,7 +612,6 @@ lemma conv_contraction (F : IdealFamily α) (x : α) (hx : x ∈ F.ground) (grou
     simp_all
     ring_nf
 
---omit [Nonempty α] in
 lemma conv_contraction_family (F : IdealFamily α) (x : α) (ground_ge_two: F.ground.card ≥ 2)(singleton_have: F.sets {x}) :
    normalized_degree_sum (contraction_ideal_family F x singleton_have ground_ge_two).toSetFamily =2*total_size_of_hyperedges (contraction_ideal_family F x singleton_have ground_ge_two).toSetFamily  - (contraction_ideal_family F x singleton_have ground_ge_two).ground.card*number_of_hyperedges (contraction_ideal_family F x singleton_have ground_ge_two).toSetFamily :=
   by
